【先讀為快】BNO平權非天方夜譚

【先讀為快】BNO平權非天方夜譚 （時事評論員 黃世澤）

即時要聞

2017-09-24 21:15:58 HKT

前香港總督，英國保守黨籍上議院議員彭定康勳爵，訪港表面上宣傳新書，但在一個午餐會回應劉慧卿的提問時，表示他會將BNO（英國國民（海外））平權問題提上國會討論。雖然彭定康謙稱他的權力並不大，但他作為一個上議院議員，如果得到保守黨的充份配合，照過往BNO平權不少相關立法的歷史看，其實是有機會最終得到平權。而且BNO平權問題，是有現實上的需要。

在1996年，大批肯定知道1997年後不視為中國公民的BNO持有人，包括印度裔、尼泊爾裔、巴基斯坦裔，以及因過往中國政府為爭取南洋各國政府承認，而在國際條約上不被承認為中國人的華人，深怕變成國際人球，當時自由民主黨籍，已故上議員Lord Avebury提出《1997年英國國籍（香港）法》（British Nationality（Hong Kong）Act 1997)，讓證明沒有中國國籍的BNO登記成為英國公民，雖然是上議院的私人議員草案，但最終在時任香港總督彭定康促請倫敦支持法案下，1997年2月變成由私人草案變成政府法案，並獲上下議院通過。2009年，Lord Avebury在審議《邊境、入境及公民權法》（Border, Immigration and Citizenship Act）時突襲，提出修訂現行英國國籍法第4B條，令BNO一旦突然在非自主情況下失去另一個國籍，例如中國國籍，可以立即成為英國公民，並獲工黨政府接納。上議院，一向是展開BNO平權的場地，而上議院議員提出私人法案的權力，仍然比香港所謂功能組別議員大得多。

英國突然提出BNO平權問題，一方面，中國政府經常作出違反《中英聯合聲明》的舉動，如果英國不還以顏色，日後還有甚麼國家會尊重英國，恐怕英國在脫歐談判上更不受尊重，因此，英國必須以行動表明，他們不會任由其他國家違反國際條約。而不給予BNO居英權，只是《中英聯合聲明》英方備忘錄英方的講法，《1997年英國國籍（香港）法》，亦即居英權計劃本身已經是違反英方備忘錄。英國遵守英方備忘錄的講法，純粹禮貌，但如果中國公然違反《中英聯合聲明》，侵犯香港人的公民自由，一如當年推出居英權計劃，給予BNO平權，就是對中國最好的反擊。
（節錄，全文將於明日蘋果論壇刊出）

燈少陣啦黃世澤

睇標題已經知係世柒

想多

畀個假希望人有咩為🤦🏻‍♂️